1.4 Mis的应用
===

信息在社会经济系统中始终起着至关重要的作用，它在控制、预测、人类认识和心理等方面极大地影响着系统的运转。而信息处理的手段更是直接关系到上述各个方面，信息技术不仅影响着各个组织系统的状态，更重要的是它不断地改变着它们的结构和运行规则。所以，管理信息系统作为信息技术的主要应用已经渗入社会经济系统的各个领域。

一、管理信息系统在政府机关中的应用
---

政府机关的事务工作通常以一个个流程来安排或进行，每个流程又分为步骤，不同的步骤常常由不同人来完成。所以，管理信息系统在政府机关单位中应用主要体现在工作流程的规范管理方面。传统的管理信息系统是以一些相对独立的功能来实现这些步骤，不能很好的处理步骤之间和流程之间的关联，这在政府机关的工作形式下是不恰当的，增加了用户的使用负担。集成工作流技术与管理信息系统技术的解决方案不仅解决了这一问题，还具有种种其它优点，这是管理信息系统在政府机关事务管理中的一种应用案例。

这种工作流管理信息系统(WMIS：Workflow + MIS，即工作流+管理信息系统）是把工作流技术与管理信息系统集成起来，其特点是数据库应用流程化。政府机关内的行政事务工作都是由一系列环节构成的业务流程组成的，所以这样的组织需要其软件系统不仅能够解决独立环节的业务问题，而且能够自动把这些环节串联起来，希望一个环节所做的工作能够自动被下一个环节利用，这就是最基本工作流的需求。同时每一个环节常常又必需要数据库技术来解决，这样就提出了在工作流中应用数据库技术的要求。也就是，每个业务处理单位内部需要管理信息系统的功能进行数据的整理、检索、统计、输出等，但是各个业务处理单位之间必须用工作流的方式串联起来，将各个业务处理单位的工作结果在组织中按照一定的程序流转，并可以进行流程的监督、控制等。

目前一种流行的工作流管理信息系统的解决方案是：电子邮件 + 数据库 = 工作流管理信息系统（WMIS）。

以电子邮件来串联一项工作的不同阶段，把各个阶段的工作用相应的表格来体现，这些表格包含有完成它们所需要的信息（比如说当前环节的前面各阶段中所完成的工作情况），然后列出它们当前阶段所应当填写的各个输入选项。当一个表格的各个输入完成以后，就被以电子邮件的形式发送给下一阶段的工作人员。下一阶段的工作人员将会在他们的邮箱中看到他们所应作的所有工作的当前完成情况，对其中任意一项工作（邮件），可以通过人工选择或系统自动的方式展开下一步，也就是说打开下一步工作所应当填写的表格。这样，一项协作性的工作，表现为一系列的邮件，一个信息流，邮件流，或者说工作流。不仅如此，在这些电子邮件中显示和输入的数据都要来自数据库，这就是说必须把Email 系统和数据库系统集成起来。

最新的工作流技术能把数据库技术和基于电子邮件的流程管理技术结合起来，既能在邮件中访问企业的业务数据，又能在数据库软件中生成相关的邮件。比如计划人员可以在企业管理信息软件（管理信息系统）中也可以在电子邮件软件如Outlook 中生成采购申请邮件，然后发给有关负责人，负责人收到邮件后，即可在邮件上答复申请，在答复时他还可以超级链接（Hyperlink）到管理信息系统中去察看有关细节。一旦申请邮件被答复，计划人员不仅能在管理信息系统中看到批准状况，也可以在邮件箱中看到答复意见。此外负责人在答复的同时还可以根据申请自动产生一些相关的协同工作，分派给其他的人。

工作流管理信息系统的优点：

1. 降低劳动强度，提高工作效率。使用时不需要象在传统数据库应用软件中那样在许多不同的窗口，菜单及对话框中寻找、查询，只需要在一个统一的收件箱中，就可以找到所有尚待完成的各种不同类型的工作。这一点对于领导特别有用，因为领导往往需要审批多种类型的工作文书。打开邮件，所要做的工作就以最合适的形式呈现出来，还可以包括相关信息，如果必要还可以直接调用有关的数据库应用软件进行进一步的查询或统计。

2. 高度自动化、协作化。大大减少重复劳动。通过邮件传递信息，用数据库存储信息，不再需要人工传递文书，此外前一阶段工作输入的信息可以自动被下一阶段利用。

3. 无纸化。许多电子邮件软件（如Outlook，Lotus Notes）具备数字加密和数字签名功能。 经过数字签名的邮件可以保证其内容的不可更改性，来源的真实性。实际上，数字签名可以实现远较普通的印章更为可靠的证明功效，而且更加方便容易验证。数字签名可以构成一个分级体系，用更为权威的比如组织的数字签名去验证个人的数字签名，也可以实现多重签名，好比章上盖章和多重公章。使用数字签名的文件存储在计算机中，可以随时复制，快捷传递，永不退色。另外，数字印章还具有时限，也就是说，数字印章本身已经注明了其时限。

4. 易学易用。只要会使用电子邮件软件，就能够使用工作流管理信息系统。从而大大减少了培训工作量。这对用户和开发商都有利。

  同时通过工作流的监控机制，可以发现流程的瓶颈，从而为重新整合企业的业务流程提供依据，使之更为有效。

二、管理信息系统在企业中的应用
---

不同类型（行业）企业的管理模式有各自的特点，不同的企业都有自己的经营思想和管理理念，并用于指导企业的全部经营管理实践。由于信息在企业管理实践中的重要地位，现代企业管理必须与信息技术紧密地结合在一起。所谓企业信息管理模式是指企业的管理思想、软件产品、信息系统三个方面内容的集合。其中管理思想是核心；通过信息技术实现其标准的管理模式，即软件产品；而在企业中实施软件时引入企业原有的管理经验、业务流程、基础数据等，从而形成企业信息系统。在管理思想、软件产品和信息系统这三个层次中，信息系统是企业最终收益的体现形式，也是管理思想和软件产品所服务的对象，所以企业信息系统是企业实现其管理思想，进行科学管理的坚实、可靠的基础。

信息技术引入企业管理起源于20世纪60年代，当时的信息技术正处于起步阶段，并且当时社会经济正处于生产资料稀缺现象日益严重，西方社会的生产制造企业面临着由于企业逐渐扩大而造成管理工作日趋复杂等等问题，所以信息技术与企业管理的结合是从制造行业的企业开始的。

1. 物料需求计划(MRP：Material Requirement Planning)

  这是西方企业管理中逐步发展起来的管理技术的精华。MRP于20世纪60年代中期，由美国生产管理和计算机应用专家Oliver W. Wight和George W. Plosh首先提出了这项管理技术，IBM公司首先在计算机上实现了MRP的软件产品。MRP方法是为了克服早期库存控制中提出的订货点法的缺陷，其核心是根据生产计划表上何时需要什么物料来订货，即解决了物料未来的短缺现象，而且通过预测投料情况来进行生产安排，又不使库存量过多而造成资金积压。但是MRP是建立在以下两个假设条件基础之上的：一是采用无限能力计划，即假设有足够的生产设备和工时来保证生产计划的实施；二是假设物料采购计划是可行的，即认为有足够的进货能力来保证采购计划的实现。由此就容易产生生产计划与生产能力的不匹配、不平衡的问题。因此，在70年代，MRP又增加了能力需求计划等内容，将物料需求计划与能力需求计划进行有机地结合，通过相互的信息沟通解决了上述的问题。但是，MRP的一个关键的问题是，它还不能覆盖整个生产过程，仅仅涉及到生产中物流方面，而与物流密切相关的还有资金流，即财务管理，还有技术管理、销售管理等等方面。

2. 制造资源规划（MRPII：Manufacturing Resource Planning）

  在20世纪80年代，随着计算机网络技术的发展，企业内部信息共享的技术条件逐渐成熟，针对MRP理论的缺陷，管理专家在MRP的基础上，将企业的生产、财务、销售、技术、采购等各个业务环节结合成一个一体化的系统，并由此形成了MRP-II理论。MRP-II理论一经产生便受到企业界的重视，已广泛地被欧美等先进国家的制造业所使用，MRP-II成了制造业最现代化的管理信息系统。MRP-II是一套适合于制造行业企业的先进管理方法，在这套管理方法中，主生产计划MPS（Master Production Scheduling）和物料需求规划MRP（Material Requirement Planning）是其核心的功能。借助产品和部件的构成数据（即物料单BOM（Bill of Material））、工艺数据和设备状况数据，将市场对产品的需求转变为对加工过程和外购原材料、零部件的需求，用计算机完成主生产计划、物料需求规划、能力平衡规划、采购和库存控制、生产成本核算等等，从而实现了对企业复杂的生产过程的一定意义上的优化科学管理，从管理角度确保企业的市场应变能力。因此根据MRP-II管理思想建立的MRP-II软件及信息系统具有如下的特点：

  MRP-II系统是一个一体化集成系统，它把企业中的各个子系统有机地结合起来，特别是财务与生产两个子系统之间的关系尤其密切。

  MRP-II系统的所有数据来源于企业的中央数据库。各个子系统在统一的数据环境下工作。

  MRP-II系统具有模拟仿真功能，能根据不同的决策方针模拟出各种未来将会发生的结果，因此它是企业上层管理机构的决策工具。

3. 计算机集成制造系统CIMS（Computer Integrated Manufacturing System）。

  CIMS在70年代初由美国的Dr. Joseph Harrington提出时，其核心内涵便是提高企业竞争力的系统观点和信息观点，即使用计算机采取信息集成的方式来实现现代化的生产制造，求得企业的整体效益。企业的生产经营各环节是密不可分的，正所谓“牵一发而动全身”，市场、产品开发、加工制造、管理、销售及服务作为一个整体需统一考虑，而整个制造生产过程实质上是信息的采集、传递和加工处理的过程。

  CIMS正是在这种系统观点和信息观点的指导下，通过多种管理方法和各种技术的集成进而实现技术和经营管理的集成、人和组织的集成、物流、信息流和资金流的集成。CIMS一般包含管理信息子系统、产品设计与制造子系统、制造自动（柔性自动化）子系统和质量保证子系统等。管理信息子系统通常以MRPII为核心，而产品设计与制造子系统将CAD／CAPP／CAM集成为一体，在网络和数据库的支持下，优化或改善企业的设计过程、管理决策过程和加工制造过程，从而进一步地提高企业的市场竞争能力和应变能力。

4. 企业资源规划（ERP：Enterprise Resource Planning）

  ERP是20世纪90年代，美国著名的信息技术咨询和评估集团Gartner Group 提出了一整套的企业管理系统体系标准，其实质是将主要面向企业内部资源全面规划管理的MRP-Ⅱ思想逐步发展为有效利用和管理整体资源的ERP管理思想。ERP企业资源规划强调供应链的管理，除了传统的MRP-Ⅱ系统的制造、财务、销售等功能外，还增加了分销管理、人力资源管理、运输管理、仓库管理、质量管理、设备管理、决策支持等功能。ERP是一种先进的企业管理理念，它将企业各方面的资源充分调配和平衡，为企业提供多重解决方案，它以客户为导向，将企业与市场连成一体。而ERP软件系统预先含有大量优秀的决策方案供选择，为企业的管理者提供更大的决策空间。ERP软件是一种现代企业管理工具，世界500强企业中有80%的企业在用ERP软件作为决策工具及进行日常工作流程管理。

  MRP、MRP-Ⅱ、CIMS、ERP等只是先进的管理思想的一部分，世界各国都存在适于各自国情的先进的企业管理思想，每种理论的产生都有其产生的市场需求和应用环境。而每种理论从思想到产品，再到具体实施都需要根据每个企业的具体情况，进行从理想模式到现行模式，再到改进模式的不同程度的概念转换，从而使企业运作真正从中得到实际的回报。

三、管理信息系统在社会经济中的应用
---

在社会经济生活中，管理信息系统普遍地应用于各种人们日常文化、教育、社会保障等组织中。在这些组织中，管理信息系统的应用是各种各样的。这些应用主要以文档管理为主，并且这些应用中普遍需要多媒体信息的支持。在这些管理信息系统中，除了要包括一般类型组织的管理信息系统中应包括的财务信息管理、人力资源管理、公共财产管理等功能之外，还要包括这些组织的一些特殊功能。下面将通过几个简单的案例介绍一些常用的管理信息系统的主要功能。

1. 医院管理信息系统。医院信息系统（HIS：Hospital Information System）是管理信息系统领域里目前发展十分迅速的一个方面，HIS最重要的功能是以病人为中心，给医务人员提供临床数据通讯支持，以支持医护人员的临床医学决策工作，并支持医院每天正常运转的信息处理工作。该系统的主要功能应包括：门诊信息管理、住院信息管理、药剂信息管理、医嘱信息管理、病案信息管理等。门诊信息管理应主要包括挂号和收费两个子系统，挂号子系统应包括挂号业务、号表处理、统计与报表、信息通讯等功能；而收费子系统则应包括划价处理、收费处理、以及收款报帐的各项统计（公费、自费等）的管理。住院信息管理包括对住院部的病区、科室、床位等基本信息的管理，对病人的入、出、转的各种基本信息和医疗信息的管理，以及包括来院探视登记、电话预约登记等等。药剂信息管理包括药库管理、药房管理、药房计价、药房发药、制剂管理、试剂管理、临床药学、商业情报等等。医嘱信息管理包括住科管理、首页管理、医嘱管理以及各种查询等等。病案信息管理主要包括病人主索引、病案追踪、首页管理、质量控制等功能。

2. 学校管理信息系统。学校管理信息系统也是目前管理信息系统应用中的一个主要部分，这个系统以学生为中心，围绕着学校教学工作，提供教学管理的所有功能。该系统的主要功能包括：教学计划管理、排课管理、学籍管理、教材管理、图书管理、教学辅助系统等。教学计划管理应包括对教学总计划、学期教学计划、课程进度计划等的管理。排课管理主要是根据教师、不同类型的教室、实验室、体育场地、课程分布、时间分配、分合班、单双周、教师要求等多方面约束条件安排每个学期各个班级的具体课程表，传统手工排课相当麻烦并且容易出错，这个功能可以解决学校排课这个老大难问题。学籍管理应包括基本信息、学生信息、成绩信息以及毕业生分配等管理。教材管理包括对学校教材的库存情况、每个课程教材的使用等管理。图书管理应包括学校图书馆的采购、借阅等的管理，以及通过数字图书馆技术提供远程多媒体阅览等管理。教学辅助系统应包括网络教室、专家答疑、网上讨论、网上作业批阅以及其它一些远程教育的功能。

3. 城市环境管理信息系统。该系统的主要功能包括：数据采集、数据检索、环境评价、环境预测等功能。数据采集主要包括通过传感器技术的自动传输、键盘录入以及数据编辑等功能。数据检索主要包括分类检索、测点分布、环境标准等功能。环境评价主要包括分类统计、图形分析、指标超限检查、空气质量评价等功能。环境预测主要包括时间序列预测和回归预测等功能。通过这些功能可以输出大气报表、降水报表、地面水质报表、降尘报表、交通噪声报表、环境噪声报表等。

4. 地理信息系统 (GIS, Geographic Information System)。地理信息系统是一种基于计算机的工具，它可以对在地球上存在的东西和发生的事件进行成图和分析。 GIS 技术把地图这种独特的视觉化效果和地理分析功能与一般的数据库操作（例如查询和统计分析等）集成在一起。这种能力使GIS与其它信息系统相区别，从而使其在广泛的公众和个人企事业单位中解释事件、预测结果、规划战略等中具有实用价值。

  GIS就是用来存储有关世界的信息，这些信息是可以通过地理关系连接在一起的所有主题层集合。这个简单却非常有力和通用的概念，对于解决许多真实世界的问题具有无价的作用，这些问题包括：跟踪传输工具、记录计划的详细资料，模拟全球的大气循环等。GIS的主要特点有：

  地理参考系统：地理信息包含有明确的地理参照系统，例如经度和纬度坐标，或者是国家网格坐标。也可以包含间接的地理参照系统，例如地址、邮政编码、人口普查区名、森林位置识别、路名等。一种叫做地理编码的自动处理系统用来从间接的参照系统，如地址描述，转变成明确的地理参照系统，如多重定位。这些地理参考系统可以使你定位一些特征，例如商业活动、森林位置，也可以定位一些事件，例如地震，用于做地表分析。

  矢量和栅格模式：地理信息系统工作于两种不同的基本地理模式——矢量模式和栅格模式。

  在矢量模式中，关于点、线和多边形的信息被编码并以x、y坐标形式储存。一个点特征的定位，例如一个钻孔，可以被一个单一的x、y坐标所描述。线特征，例如公路和河流，可以被存储于一系列的点坐标。多边形特征，例如销售地域或河流聚集区域，可以被存储于一个闭合循环的坐标系。矢量模式非常有利于描述一些离散特征，但对连续变化的特征，例如土壤类型或赶往医院的开销等，就不太有用。

  栅格模式发展为连续特征的模式。栅格图象包含有网格单元，有点像扫描的地图或照片。不管是矢量模式还是栅格模式，用来存储地理数据，都有优点和缺陷。现代的GIS都可以处理这两种模式。

  GIS的主要功能：一般来说，GIS有以下五个过程或任务： **输入、处理、管理、查询和分析、可视化。**

  **输入**：在地理数据用于GIS之前，数据必须转换成适当的数字格式。从图纸数据转换成计算机文件的过程叫做数字化。对于大型的项目，现代GIS技术可以通过扫描技术来使这个过程全部自动化，对于较小的项目，需要手工数字化（使用数字化桌）。 目前，许多地理数据已经是GIS兼容的数据格式。这些数据可以从数据提供商那里获得并直接装入GIS中。

  **处理**：对于一个特殊的GIS项目来说，有可能需要将数据转换成或处理成某种形式以适应系统需要。例如，地理信息适用于不同的比例尺（街道中心线文件的比例尺也许是1:100,000；人口边界是1:50,000；邮政编码是1:10,000）。在这些信息被集成以前，必须转变成同一比例尺。这可以是为了显示的目的而做的临时变换，也可以是为了分析所做的永久变换。GIS技术提供了许多工具来处理空间数据和去除不必要的数据。

  **管理**：对于小的GIS项目，把地理信息存储成简单的文件就足够了。但是，当数据量很大而且数据用户数很多时，最好使用一个数据库管理系统（DBMS），来帮助存储、组织和管理数据。一个数据库管理系统DBMS就是用来管理一个数据库—一个数据的完整收集——的计算机软件。有许多不同的DBMS设计，但在GIS中，关系数据库管理系统的设计是最有用的。在关系数据库系统设计中，概念上数据都被存储成一系列的表格。不同表格中的共同字段可以把它们连接起来。这个令人惊讶的简单设计被广泛地应用，主要是由于它的灵活性以及在使用GIS和不使用GIS时，都被广泛地采用。

  **查询和分析**：一旦拥有一个包含地理信息的多功能的GIS系统，你可能开始提出像下面这样的一些简单问题：这个角落上的这块土地属于谁？两个地方之间的距离是多少？工业用地的边界在哪里？有关分析的问题可能是：适合于盖新房子的所有地点在哪里？生长橡树的最好的土壤类型是什么？如果我要在这里建一条高速公路，它将如何影响交通？GIS提供简单的鼠标点击查询功能和复杂的分析工具，为管理者和类似的分析家提供及时的信息。在分析地理数据用于寻找模式和趋势，或提出“如果……怎么样”设想时，GIS技术实际上正在被使用。现代的GIS具有许多有力的分析工具，但是以下两个特别重要：

  **接近程度分析**：在这片水域周围100米范围内有多少房子？这家商店附近10公里范围内共有多少消费者？在这口井周围500米范围内紫花苜蓿这种植物占多大面积？为了回答这些问题，GIS技术使用一个叫做缓冲的处理方法，来确定特征间的接近关系。

  **覆盖范围分析**：不同数据层的综合方法叫做覆盖。简单的说，它可以是一个可视化操作，但是分析操作需要一个或多个物理连接起来的数据层。覆盖或空间连接，可以将税收数据与土地、斜坡、植被或土地所有者等集成在一起。

  **可视化**：对于许多类型的地理操作，最终结果最好是以地图或图形来显示。图件对于存储和传递地理信息是非常有效的。制图者已经生产了上千年的地图，GIS为扩展这种制图艺术和科学提供了崭新的和激动人心的工具。地图显示可以集成在报告、三维观察、照片图像和例如多媒体的其它输出中。

  GIS与其它几种信息系统密切相关，但由于其处理和分析地理数据的能力使其与它们相区别。尽管没有什么硬性的和快速的规则来给这些信息系统分类，但下面的讨论可以帮助区分GIS和桌面制图、计算机辅助设计CAD、遥感、DBMS、以及GPS技术。

  **桌面制图**：桌面制图系统用地图来组织数据和用户交互。这种系统的主要目的是产生地图：地图就是数据库。大多数桌面制图系统只有及其有限的数据管理、空间分析以及个性化能力。桌面制图系统在桌面计算机上进行操作，例如PC机，Macintosh以及小型UNIX工作站。

  **计算机辅助设计CAD**：计算机辅助设计(CAD)系统促进了产生建筑物和基本建设的设计和规划。这种设计需要装配固有特征的组件来产生整个结构。这些系统需要一些规则来指明如何装配这些部件，并具有非常有限的分析能力。CAD系统已经扩展并可以支持地图设计，但管理和分析大型的地理数据库的工具很有限。

  **遥感和GPS**：遥感是一门使用传感器对地球进行测量的科学和技术，例如，飞机上的照相机，全球定位系统（GPS）接收器，或其它设备。这些传感器以图象的格式收集数据，并为利用、分析和可视化这些图象提供专门的功能。由于它缺乏强大的地理数据管理和分析作用，所以不能叫作真正的GIS。

  **DBMS数据库管理系统**：数据库管理系统专门研究如何存储和管理所有类型的数据，其中包括地理数据。DBMS使存储和查找数据最优化，许多GIS为此而依靠它。相对于GIS，它们没有分析和可视化的工具。

  **GIS的主要用途是：**

  **进行地理信息查询和分析**：GIS搜索数据库并进行地理信息查询的能力，节约了许多公司数以百万计的美元。所以，GIS可以缩短回答客户请求的时间，找到适合于开发的土地，在粮食、土壤和天气之间找寻相关关系，电气线路故障定位，房地产经纪人可以用GIS在一定的区域内寻找满足下列条件的所有房屋：瓦盖的屋顶、五个房间，并可列出它们的所有特点。查询可以通过增加准则来进一步细化：房价必须每平方英尺少于100美元。还可以列出这些房屋离学校在一定的距离之内。

  **改进机构集成**：许多采用了GIS的机构发现其主要效益之一是改进了它们自己的机构和资源的管理。由于GIS具有将数据集合和地理信息链接起来的能力，促使它们之间共享和交流局部信息。通过产生可共享的数据库，一个部门可从另一个部门的工作中得到好处，这是由于数据只需采集一次，但应用多次。

  **做出好的决定**：一个古老的格言“好的信息导致好的决定”，对于GIS和其它信息系统来说都是正确的。然而，一个地理信息系统（GIS），并不是一个自动决策系统，而是一个查询、分析和支持作出决策处理的图件数据工具。GIS技术已经被用于帮助完成一些任务，例如：为计划调查提供信息，帮助解决领土争端，以最小化视觉干扰为原则设置路标。

  **制图**：图件在GIS中占有重要的一席之地。GIS的制图方法比传统的人工或自动绘图方法要灵活得多。她开始于数据库的创建。已经存在的纸张图件可以进行数字化，并可以把计算机兼容的信息转换到GIS中。以GIS为基础的图形数据库是可以延续的，比例尺也不受限制。图件可以以任何地点为中心，比例尺任意，使用突出效果的特殊字符有效地显示所选择的信息。地图集和地图丛书的特征可以用计算机程序编码，并与最终的数据库产品相比较。在其它GIS中使用的数字化产品还可以来自数据库的简单拷贝。在一个大的组织机构中，地形数据库可以被其它部门用作参考构架。

5. 社会保险管理信息系统

  我们通常所说的**社会保险制度**主要指的就是**养老保险、医疗保险、失业保险、工伤保险和生育保险**制度（**简称五保**）。运用计算机网络手段，建立统一的覆盖全国的社会保障技术支持系统，有利于实现社会保险的现代化管理，加快统一、规范、完善的社会保障体系的实现。统一的社会保险计算机管理信息系统，能为政府宏观决策提供准确的分析数据，为确保养老金社会化发放提供基础性的技术保障，减少企业漏缴、少缴、欠缴社会保险费现象，加强对个人帐户记帐和基金监督的管理，提高社会保险经办机构的工作效率。

  从国际上其它各国社保发展的历史也可以看到，健全完善的社保体系除了要具备科学的制度、严密的组织、精细的管理，还都采用了先进的技术手段来建设统一的信息系统。统一的、覆盖全国的技术支持体系才是社保事业发展的客观要求。由此就引出了社保信息系统核心平台的话题。

  **核心平台**用一句话解释就是，为全国社保经办机构构建社会保险管理信息系统提供的一个模块化系统生成工具。核心平台是劳动保障部根据各项社会保险政策要求，结合国内社保业务的开展情况和发展趋势，全面按照劳动保障部社保管理信息系统标准信息规范，设计开发出来的一套通用系统。平台为各地社保经办机构提供了详尽的需求分析报告和业务流程建议，针对各地不同的业务模式，提供了多种可选方案。用户只需通过模式选择、参数配置、指标扩充等过程，就能完成系统开发中约80％～95％的工作。对于本地化要求比较特殊的地区，可以通过补充编制少量程序，完成本地化工作。

  核心平台的**总体结构**。核心平台是整个社会保险大系统的核心部分，按社会保险业务划分，核心平台包括养老、失业、医疗、工伤、生育五个子系统，各子系统既可单独运行，也可任意组合，社会保险管理信息系统的主要数据来源包括参保单位、银行、税务、定点医疗机构、定点零售药店等信息系统，核心平台提供了与这些外部系统的数据接口，以便于进行数据交换。

  核心平台的**功能结构**。根据社会保险管理信息系统的业务内容和使用对象的不同，核心平台的功能可划分为业务管理系统和综合查询统计系统两个部分。

  **业务管理系统**：可分为征缴事务处理层、内部事务处理层和费用事务处理层。征缴事务处理层以费用征集为主线，主要包括社会保险业务的登记、申报、缴费核定、费用征集等基本环节；内部事务处理层主要包括个人帐户管理、基金会计核算及财务管理等基本环节；费用事务处理层以基金支付为主线，主要包括与参保单位、银行、税务、定点医疗机构、定点零售药店等相关系统之间的信息交换，各险种的待遇审核和费用结算等基本业务环节。

  **综合查询统计系统**：包括对业务数据进行统计、分析、整理和发布的统计信息系统；对基金管理状况进行监控的基金监测系统；利用已有的统计性数据，监测数据和政策参数，对政策进行敏感性分析，对基金支撑能力进行中长期预测的决策支持系统。综合查询统计系统的使用对象包括领导人员、系统管理人员、业务操作人员和社会公众。

